\documentclass[a4paper,11pt]{article}%

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}% % Adjust the main language

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%

\usepackage{mathpazo}%

\usepackage{listings}%

\lstset{%
  basicstyle=\sffamily,%
  columns=fullflexible,%
  language=C++,%       % Adjust according to your current language
  frame=lb,%
  frameround=fftf,%
}%

\parskip=0.5\baselineskip

\sloppy

\begin{document}

\title{Prog1 : Projet 3 \\ Lancer de rayons en C++}

\author{Joseph Cabrita \and Clément Legrand-Lixon \and Arnaud Lequen}

\date{12 décembre 2017}

\maketitle

\begin{abstract}
	La technique du lancer de rayons permet de synthétiser des images tridimensionnelles, en simulant le trajet de la lumière depuis la caméra jusqu'à la source. Le modèle de réflexion des rayons permet de simuler certains effets lumineux, ainsi que ceux des matériaux réfléchissants. 
  \begin{description}
    
  \item[Mots-clés:] Synthèse d'image ; Lancer de rayons ; Réflexion ; Phong ; Anti-crénelage
    
\item[Classification ACM:] I.3.3 - Computing methodologies - Computer graphics - Ray tracing


  \end{description}
\end{abstract}

\section*{Introduction}

\paragraph{}
La synthèse de scènes tridimensionnelles est un problème trouvant de nombreuses applications dans de nombreux domaines. Sa résolution par la technique du lancer de rayons permet de simuler les divers phénomènes physiques influant sur le trajet et l'intensité des rayons lumineux.\\
\indent On cherche ici à mettre au point un moteur de lancer de rayons fonctionnant avec des primitives basiques, comme des sphères et des plans. La couleur d'un pixel est donnée en calculant le trajet d'un rayon depuis la position de ce pixel dans la scène. Outre une gestion simple des lumières, permettant de simuler des matériaux mats, on utilisera le modèle de réflexion de Phong, de sorte à donner un aspect brillant aux différents objets. De plus, une gestion des réflexions spéculaires permettra de représenter les matériaux présentant un effet miroir. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%     TO DELETE     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{itemize}
\item Contexte général.
\item Problème posé.
\item idée générale de la solution proposée (partie principale et extension).
\item Plan du rapport, avec des renvois symboliques comme ceci: voir la
  section
\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   END TO DELETE   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Lancer de Rayons (Bases, Algorithme)}

	\subsection{Principe}
    
    	Le ray tracing, ou lancer de rayons, est une méthode de rendu graphique, particulièrement efficace pour obtenir des rendus les plus réalistes possibles, mais qui est très coûteuse en termes de calculs, et donc de temps de génération. Le système employé pour effectuer un lancer de rayon est le concept de scène. Cet objet contiendra l'ensemble nécessaires à la génération de l'image. Il contient donc une liste d'objets, une liste de lumières, mais aussi une caméra et un écran. Ce sera de ces deux derniers éléments que nous parlerons le plus dans la suite de cette partie. En outre, cette classe contient un ensemble de méthodes permettant d'effectuer différents types de tracés, étudiés plus loin dans ce rapport.

	\subsection{Les Caméras}
    
    	Dans ce projet, nous avons implémenté deux systèmes de caméra. Nous allons donc étudier chacune de ces deux méthodes de visualisation. Pour accélérer et limiter les calculs, il a été choisi de lancer les rayons depuis la caméra, et non depuis les sources de lumières.
        
    	\subsubsection{Orthographique}
        
			La caméra orthographique part du principe que la caméra est située à l'infini. On a donc que tous les rayons sortant de l'écran vers la scène sont parallèles. On aura donc l'avantage de n'avoir aucune déformation des objets, mais on aura l'inconvénient de perdre une partie de l'effet tridimensionnel, et dans certains cas, de ne plus voir certains objets, particulièrement les plans.

        \subsubsection{Perspective}
			
            D'autre part, nous avons implémenté une caméra perspective, qui sera, cette fois-ci, située à une distance finie de l'écran. Les rayons projetés sur la scène ne seront alors plus parallèles, mais situés selon l'axe caméra-Pixel souhaité de l'écran. On a donc l'avantage d'avoir un rendu qui donne une plus grande impression de tridimensionnalité, et permet aisément de représenter tous les objets. Cependant, la forme des objets n'est alors plus nécessairement conservée.
            
	\subsection{Détection des collisions}

		Cette fonction permet de détecter si un objet est dans l'axe d'un rayon. Cette méthode est donc implémentée dans chaque objet, et se chargera de renvoyer sa distance à l'origine du rayon si celui-ci est dans son axe, $+\infty$ sinon. Grâce à cette fonction, on peut donc effectuer un premier affichage de la scène, soit avec les couleurs des objets, soit en noir et blanc.
        
        La fonction intersect, contrairement à la fonction \lstinline|send()|, se charge de renvoyer un $Hit$, c'est à dire un élément contenant toutes les propriétés du choc d'un rayon contre un objet. A l'instar de \lstinline|send()|, elle doit obligatoirement être appelée sur un objet pour lequel un choc va avoir lieu.
        
        Finalement, Nous avons créés deux objets dans ce projet, les sphères et les plans, qui tous deux implémentent les méthodes \lstinline|send()| et \lstinline|intersect()|. De plus, ces objets incluent quelques fonctions standard permettant d'obtenir, par exemple, la normale à l'objet sélectionné en un point donné.     
    	

\section{Ajout de l'éclairage}
	\subsection{Calcul des vecteur normaux}
    \paragraph{}
    Le calcul de la couleur du rayon intersectant un objet en un point P nécessite de connaître la direction du vecteur normal à la surface de l'objet au point P. Ainsi, chaque objet doit implémenter une fonction \lstinline|get_normal(rt::vector,intersection)| permettant de trouver ce vecteur au point d'intersection. Ce vecteur se calcule extrêmement facilement pour les sphères et les plans. \\
%%% Figure (x1) %%%
\indent La figure FIG xx affiche la carte des normales en chaque point des surfaces affichées. La couleur de chaque pixel dépend de la direction de la normale, l'intensité des composantes rouge, verte et bleue du pixel étant proportionnelles, respectivement, aux composantes en x, y, et z de la normale associée. On vérifie immédiatement que la fonction renvoyant la normale est continue, et qu'elle est correctement orientée.

	\subsection{Calcul de la couleur}
    \paragraph{}
    Dans un premier temps, on considère que la couleur perçue en un point intersecté par un rayon au point $P$ est donnée par
    \[ 
    	C = |<\overrightarrow{n} | \overrightarrow{r(P)}>| \cdot k_d \cdot C_{objet}
    \]
    où $\overrightarrow{n}$ est la normale à la surface en ce point, $C_{objet}$ la couleur réelle de l'objet à afficher et $\overrightarrow{r(P)}$ le vecteur donnant la direction des rayons émanant de la source lumineuse jusqu'au point $P$. Le coefficient de diffusion $k_d$ est une valeur de $[0, 1]$. Plus la valeur du coefficient est proche de 1, plus l'objet apparaît mat.

	\subsection{Sources lumineuses}
    \paragraph{}
    Le paragraphe précédent indique alors que l'on peut calculer l'influence d'une source lumineuse sur la couleur perçue en un point avec seulement deux données : d'une part, si le point est accessible ou non par un rayon de la source lumineuse, et d'autre part la direction du rayon parvenant en ce point. Ainsi, on définit une classe abstraite $Light$, dotée des méthodes virtuelles \lstinline|bool is_reachable(rt::vector point)| et \lstinline|rt::vector get_hit_direction(Hit,h)|, qui remplissent respectivement les deux fonctions précédentes.
    \paragraph{}
\indent La source de lumière ponctuelle a été la première à avoir été implémentée. En effet, on calcule facilement le vecteur donnant la direction du point à la source lumineuse. Il suffit alors de tester si le rayon lancé depuis le point, et selon cette direction, atteint la source de lumière avant tout autre objet.\\
\indent La source de lumière directionnelle, bien que moins intuitive, simule une source placée à l'infini, à l'image du soleil : tous ses rayons lumineux suivent exactement la même direction. La source est atteignable dès lors que le rayon partant du point à tester, suivant la direction inverse de la source, n'intersecte aucun objet. \\
\indent La source de lumière ambiante permet d'éviter les zones totalement noires, qui donnent un caractère artificiel à l'image du fait de l'absence, dans la réalité, de zone isolées de tout rayon lumineux. Tout point est toujours atteignable par cette source de lumière, et elle est colinéaire à la normale de la surface au point considéré.\\

	\subsection{Sources multiples}
    \paragraph{}
    Dans le cas où les objets sont éclairés par plusieurs sources lumineuses, la couleur en un point est obtenue en effectuant la somme, composante par composante, des contributions des différentes sources de lumière. \\
    \indent On remarquera qu'il est possible, lorsque les intensités des sources sont modulées sans attention particulière, d'obtenir des composantes RGB supérieures à 255, qui est pourtant la valeur maximale possible. En cas de dépassement, on alloue la valeur 255 à la composante, afin de la saturer. On obtient alors une couleur cohérente, bien qu'une trop grande abondance de couleurs saturées donne un air peu esthétique à l'image.
    
\section{Modèle de réflexion de Phong} 

	\paragraph{}
Le modèle précédent n'autorise que peu de liberté sur les matériaux représentables : toutes les surfaces sont, en effet, invariablement mates. Pour palier au caractère insipide et répétitif de telles images, on se propose d'implémenter le modèle de réflexion de Phong, qui permet de conférer une brillance modulable aux différents objets. \\
\indent On calcule alors la couleur en un point en additionnant trois composantes : la contribution de la lumière ambiante, la contribution d'une autre source de lumière (ponctuelle ou directionnelle), et la lumière spéculaire.
	\paragraph{}
%%%  FIGURE  %%%
Le calcul de la contribution de la lumière spéculaire dépend du rayon réfléchi par l'objet, noté $\overrightarrow{r}$ (FIG XXX : Schéma des différents rayons). On l'obtient, par de simples considérations géométriques, avec la normale à la surface (notée $\overrightarrow{n}$) et le rayon incident (noté $\overrightarrow{i}$). Ainsi, on obtient la contribution spéculaire \textit{(specular highlights)} par la formule suivante :
  \[
		C_{spec} = C_{lumiere} \cdot |< \overrightarrow{r} | \overrightarrow{n} >|^{n_{spec}}
  \]
  Où $n_{spec}$ est l'entier nommé exponant spéculaire. Intuitivement, $\overrightarrow{r}$ et $\overrightarrow{n}$ étant de norme 1, leur produit scalaire est compris entre 0 et 1. Ainsi, plus l'exponant spéculaire est grand, plus la tache de lumière engendrée sur l'objet aura des bords marqués. (FIG XXX)
  
\section{Réflexion spéculaire}
	\paragraph{}
    Cette partie vise à donner aux différents objets la capacité de réfléchir leur environnement. L'algorithme met alors en oeuvre une idée simple : lors d'un lancer de rayon, plutôt que de s'arrêter à l'intersection avec le premier objet, on réfléchit le rayon sur ce dernier. On appelle alors récursivement l'algorithme sur ce rayon, de sorte à avoir la couleur perçue en ce point. On combine alors cette couleur avec celle obtenue par les parties précédentes. \\
    \indent Bien que l'on puisse propager indéfiniment le rayon, on fait le choix de borner le nombre de réflexions. Plus le nombre maximal de réflexions autorisées est grand, plus l'image de l'environnement sur l'objet sera détaillée. (FIG XXXX) 
    
    \section{Anticrénelage}
    \subsection{Crénelage}
    \paragraph{}
    Dans certains cas, les frontières des objets sont clairement visibles, et sont crénelées. C'est là une conséquence de la discrétisation de la scène en pixels. Cet effet est particulièrement visible lorsque la couleur de l'objet contraste fortement avec l'arrière plan (FIG XXX). De sorte à palier à ce problème, on applique un algorithme d'anti-crénelage : la couleur de chaque pixel est ajustée, de sorte à rendre les bords des objets plus naturels. 
    \subsection{Multi-échantillonnage}
    \paragraph{}
    Nous avons fait le choix d'une technique consistant à envoyer quatre rayons par pixels, avec des positions et orientations légèrement différentes. Ainsi, en faisant une moyenne arithmétique des quatre couleurs obtenues, on obtient la tendance de la couleur en une zone donnée, et on évite les dégradés trop abrupts d'une couleur à l'autre (FIG XXX)
    
      
    \section*{Conclusion}
		
        Dans ce projet, en sus des objectifs initiaux, nous avons choisi d'implémenter des jeux de réflexion et une forme d'antialiasing, afin d'obtenir des images plus réalistes et lissées, limitant alors les défauts au niveau des bordures.\\
        \indent Nous avons, de plus, choisi de ne pas implémenter les ombres douces, qui semblent êtres plutôt complexes à gérer. De plus, nous avons choisis de nous limiter aux sphères et aux plans, et donc de ne pas implémenter d'autres objets, ce qui pourrait cependant s'avérer intéressant pour une amélioration future du système, comme par exemple avec des cubes ou des cônes.


\appendix

\section*{Auto-Évaluation}

\begin{description}
\item[Forces.] Organisation du projet et la répartition des taches pour optimiser le temps de chaque membre.
\item[Faiblesses.] Perte de temps dans des calculs mathématiques, que l'on aurait pu chercher plutôt que d'effectuer.
\item[Opportunités.] Comprendre et gérer les erreurs d'arrondis.
\item[Menaces.] Une mauvaise subdivision des taches et tests peut alourdir le code, rendant ainsi sa correction et son expansion difficiles.
\end{description}


\begin{figure}
  \centering
  %\includegraphics[width=0.8\textwidth]{phd112006s.png}
  \caption{Je sers la science et c'est ma joie! Copyright: PhD Comics,
  novembre 2006.}
  \label{fig:phd}
\end{figure}
 
\end{document}